青年自覺對政策影響力減

青年自覺對政策影響力減

港聞

黃洪指青年對香港前途觀感變差。

【本報訊】中大一項調查發現，2016/17年度本港青年整體生活質素水平較去年度改善，更達至近5年來最佳。調查亦反映青少年自覺對政策影響力下降，但認為法治公平有改善。負責研究的教授解釋，進行調查時七警案剛被判有罪，可能令青少年認為法治有較好的表現。

生活質素5年來最佳

中大香港亞太研究所生活質素研究中心發佈「香港青年生活質素指數」，2016/17年度本港青年整體生活質素指數為100.42，較去年度上升約1.32%，更達至5年來最佳。其中政治範疇的滿意度較去年上升3.42%，但此範疇的指數過去5年明顯下跌，至今更仍未回復2012/13的基準水平。而青年人對法治公平的滿意度較去年度上升8%；但自覺對政策的影響力則下降約1.6%。

負責調查的中大社會工作學系副教授黃洪說，近幾年發生不少青少年關心的議題，例如新界東北案，但看不見政府接受他們的意見，「佢哋有被去權嘅感覺，覺得難以影響政府施政，對香港前途觀感變差」。他又指，進行調查時未發生DQ案等重大政治事件，但當時七警案被判有罪，「所以青少年可能覺得法治有好嘅表現，但如果而家再去問嘅話，可能個指數又好唔同」。

調查在今年5月初至6月17日進行，電話訪問1,000名平均約20歲的青少年，再加上政府各部門的客觀數據綜合而成。指數涵蓋八大範疇，包括生理、政治及生活環境等，當中再細分多個指標，如對居住環境滿意度和自我評價等。

■記者李詠希